\documentclass[aspectratio=169,ignorenonframetext,presentation]{beamer}

%
% Header
%

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{fancyvrb}

\usepackage{color}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{booktabs}

% \usepackage{appendixnumberbeamer}
% \usepackage{listings}

\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing, positioning, arrows.meta}
\usetikzlibrary{pgfplots.dateplot}

\newcommand{\tikzmark}[2]{%
  \tikz[remember picture,baseline=(#1.base)]%
  {\node[inner sep=0pt] (#1) {#2 \quad};}}

\newcommand{\tikzbrace}[3]{%
  \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
    \draw[decorate,decoration={brace}] (#1.north east) -- node[right]
    { % XXXX: hfill
      #3}
    (#1.north east |- #2.south east);
  \end{tikzpicture}}

\definecolor{color-cb1}{HTML}{8dd3c7}
\definecolor{color-cb2}{HTML}{ffffb3}
\definecolor{color-cb3}{HTML}{bebada}
\definecolor{color-cb4}{HTML}{fb8072}
\definecolor{color-cb5}{HTML}{80b1d3}
\definecolor{color-cb6}{HTML}{fdb462}
\definecolor{color-cb7}{HTML}{b3de69}

\pgfplotscreateplotcyclelist{cb colors}{
  color-cb1!35!black,fill=color-cb1\\
  color-cb2!35!black,fill=color-cb2\\
  color-cb3!35!black,fill=color-cb3\\
  color-cb4!35!black,fill=color-cb4\\
  color-cb5!35!black,fill=color-cb5\\
  color-cb6!35!black,fill=color-cb6\\
  color-cb7!35!black,fill=color-cb7\\
}


\usetheme{Madrid}
%\useoutertheme[subsection=true]{smoothbars}
\makeatletter
\usecolortheme{whale}
\usecolortheme{orchid}

\setbeamerfont{block title}{size={}}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{itemize items}[triangle]
\makeatletter
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.15\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,left]{author in head/foot}%
      \usebeamerfont{author in head/foot}\quad S. Tournier
    \end{beamercolorbox}%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.7\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
      \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
    \end{beamercolorbox}%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.15\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{date in head/foot}%
      \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex}
    \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatother

\title[Guix, une usine à conteneurs / VMs (docker, et autres)]%
{Guix, une usine à conteneurs / VMs (docker, et autres)}
\author{Simon Tournier}
\date{28 janvier 2025}
\institute{Inserm US53 - UAR CNRS 2030 \\ \texttt{simon.tournier@inserm.fr}}
\hypersetup{
  pdfauthor={Simon Tournier},
  pdftitle={Guix, une usine à conteneurs / VMs (docker, et autres)},
  pdfkeywords={GNU Guix, reproducible research, open science, package manager, virutal machine},
  pdfsubject={GNU Guix},
  pdfcreator={with love},
  pdflang={Français}}


% Colors
\newcommand{\violet}{\textcolor{violet}}
\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}
\newcommand{\red}{\textcolor{red}}
\newcommand{\magenta}{\textcolor{magenta}}
\newcommand{\cyan}{\textcolor{cyan}}
\newcommand{\green}{\textcolor{green}}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\newcommand{\mauve}{\textcolor{mauve}}

% More Colors.
\definecolor{guixred1}{RGB}{226,0,38}  % red P
\definecolor{guixorange1}{RGB}{243,154,38}  % guixorange P
\definecolor{guixyellow}{RGB}{254,205,27}  % guixyellow P
\definecolor{guixred2}{RGB}{230,68,57}  % red S
\definecolor{guixred3}{RGB}{115,34,27}  % dark red
\definecolor{guixorange2}{RGB}{236,117,40}  % guixorange S
\definecolor{guixtaupe}{RGB}{134,113,127} % guixtaupe S
\definecolor{guixgrey}{RGB}{91,94,111} % guixgrey S
\definecolor{guixdarkgrey}{RGB}{46,47,55} % guixdarkgrey S
\definecolor{guixblue1}{RGB}{38,109,131} % guixblue S
\definecolor{guixblue2}{RGB}{10,50,80} % guixblue S
\definecolor{guixgreen1}{RGB}{133,146,66} % guixgreen S
%\definecolor{guixgreen2}{RGB}{157,193,7} % guixgreen S
\definecolor{guixgreen2}{RGB}{85,107,47}


\newcommand{\highlight}[1]{\alert{\textbf{#1}}}
\newcommand{\guixgreen}[1]{\textcolor{guixgreen2}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\comment}[1]{\textbf{\textcolor{guixorange1}{#1}}}
% \newcommand{\red}[1]{\textcolor{guixred2}{#1}}


\newcommand{\thisslide}[1]{%
  \begin{figure}[!htb]
    \begin{center}
      \includeslide[width=\textwidth]{#1}
    \end{center}
  \end{figure}
}

\newcommand{\smiley}[1]{${\textsf{#1~}}^{\textrm{:-)}}$}
\newcommand{\hrefsf}[2]{\href{#1}{\textsf{#2}}}

\newcommand{\reuline}[1]{{#1}}

\input{listings-scheme}

\newcommand{\someguile}{\textcolor{someguile}}
\newcommand{\somestring}{\textcolor{somestring}}
\newcommand{\somevariable}{\textcolor{somevariable}}



%
% Document
%
\begin{document}
% \renewcommand{\inserttotalframenumber}{\pageref{lastslide}}

\begin{frame}[plain, fragile, noframenumbering]{}
  \vspace{5mm}
  \titlepage

  \vfill{}
  \vspace{-12mm}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.2\paperwidth]{static/Guix-white}

    \vspace{-10mm}
    \href{https://hpc.guix.info}{\texttt{https://hpc.guix.info}}
  \end{center}
  \vfill{}
  \normalsize
  \begin{minipage}{0.2\paperwidth}
    \vspace{-7mm}
    \includegraphics[width=0.2\paperwidth]{static/cafe-guix}
  \end{minipage}
  \begin{flushright}
    \begin{minipage}{0.2\paperwidth}
      \vspace{-20mm}
      \includegraphics[width=0.2\paperwidth]{static/u-paris}
    \end{minipage}
  \end{flushright}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Dialogue basé sur des faits réels}
  \begin{description}
  \item<1->[Alice dit:] Ça fonctionne avec \texttt{conda install numpy}.

    Comme le recommande la doc, d'ailleurs.
  \item<2->[Blake répond:] Attends, j'ai vu le Café Guix du 28/05/2024
    \href{https://hpc.guix.info/static/doc/café-guix/Felsoci_cafe-guix_28_05_2024.pdf}{(transparents)}
    \href{http://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/29964-marek_felsoci_guix_describemp4/}{(vidéo)}.

    La commande « magique » est :
    \begin{center}
      \texttt{guix time-machine -C channels.scm -{}- shell -m manifest.scm}
    \end{center}
    et il y a l'option \texttt{-{}-container}.
  \item<3->[Alice dit:] Oui mais je n’ai pas le droit d’installer Guix ma machine.
  \item<4->[Carole suggère:] Dans mon ancien labo, c’est Docker.
  \item<5->[Dan rétorque:] Sur mon infra, c’est Singularity/Apptainer !
  \end{description}
  \uncover<6->{
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Rendez-vous le 29 avril 2025 pour
      \textbf{« Tout savoir sur la commande \texttt{guix pack} »}
    \end{center}
    \uncover<7->{
    \begin{flushright}
      Parlons-en quand même un peu aujourd’hui\dots
    \end{flushright}
    }
  \end{alertblock}
  }
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Dialogue basé sur des faits réels}
  \begin{description}
  \item<1->[Alice dit:] Je dois encore produire des Machines Virtuelles (VM).
  \item<2->[Blake répond:] Oui moi aussi.  Je les enchaîne\dots
  \item<3->[Carol intervient:] Pas facile de voir ce qui est différent à
    quelques mois d’intervalles.
  \end{description}

  \vfill
  \uncover<4->{
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Produire à la chaîne\dots \ Vers une industrialisation ?

      \quad\null\\

      \uncover<4->{
        Déployer oui, Redéployer aussi !
      }
    \end{center}
  \end{alertblock}
  }
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Ce dont je voudrais vous convaincre}

  \uncover<2->{
  \begin{alertblock}{}
    \centering
    \textbf{%
      Guix est une usine (presque) parfaite pour fabriquer\\
      des conteneurs et/ou des machines virtuelles
    }
  \end{alertblock}
  }

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node (usine)
      {\includegraphics[width=0.2\paperwidth]{static/usine.jpeg}};
      \node (guix) at (usine.south west) [yshift=1.4cm, xshift=1.7cm]
      {{\uncover<2->{\includegraphics[width=0.1\paperwidth]{static/Guix-white}}}};
    \end{tikzpicture}

    \vspace{-0.2cm}
    \footnotesize{\emph{lignes de production\\conteneur, VM}}
  \end{center}

  \uncover<3->{
  \begin{itemize}
  \item Qu'est-ce que Guix ?
    \hfill \small{\emph{gestionnaire d'environnement computationnel}}
  \item Pourquoi Guix ?
    \hfill \small{\emph{transparent et reproductible}}
  \item Concrètement, un exemple ?
  \end{itemize}
  }
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Pour fixer les idées
  \hfill\hspace{6cm}\small{une partie de nos métiers quoi !}}
  \begin{tabular}{rl}
    \rule[-0.3cm]{0cm}{0.3cm} Logiciel
    & code source ou programme \emph{binaire} associé
    \\
    \rule[-0.3cm]{0cm}{0.3cm} Paquet
    & recette pour configurer, construire, installer un logiciel
    \\
    \rule[-0.3cm]{0cm}{0.3cm} Dépendance
    & autre paquet nécessaire
    \\
    \rule[-0.6cm]{0cm}{0.6cm} Gestionnaire de paquets
    &
      \begin{minipage}{0.6\linewidth}
        automatisation du processus traitant la
        recette du paquet

        \hfill (et ses dépendances)
      \end{minipage}
    \\
    Environnement computationnel
    &
      \begin{minipage}{0.6\linewidth}
        pile de tous les logiciels nécessaires
        pour la configuration, construction et
        installation d'une collection de logiciels
      \end{minipage}
    \\
    \rule[0.3cm]{0cm}{0.3cm}
    Déploiement
    &
      environnement computationnel configuré
    \\
    \rule[0.3cm]{0cm}{0.3cm}
    Redéploiement
    &
      \begin{minipage}{0.6\linewidth}
        \vspace{0.5cm}
        déploiement sur une autre infra et plus tard

        \hfill (6 mois, 1 an, plus ?)
      \end{minipage}
  \end{tabular}

\end{frame}



\begin{frame}[label=solutions, fragile]{Solution(s) / Difficulté(s)}
  \begin{enumerate}
  \item gestionnaire de paquets : APT (Debian/Ubuntu), YUM (RedHat), etc.
  \item conteneur : Docker, Singularity
  \end{enumerate}

  \uncover<2->{
    \begin{alertblock}{}
      \begin{center}
        Guix = \#1 + \#2
      \end{center}
    \end{alertblock}
  }

  \vfill
  \uncover<3->{
    \begin{exampleblock}{}
      \begin{enumerate}
      \item Comment réinstaller le même ensemble de paquets ?
        \hfill \texttt{apt-get update}
      \item Comment inspecter l'image de base ?
        \hfill \texttt{FROM debian:stable}
      \end{enumerate}
    \end{exampleblock}
  }

  \vfill
  \uncover<4->{
    \begin{center}
      Et si répondre à l'une répondait à l'autre ?
    \end{center}
  }
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Guix, c'est\dots}
  \begin{tabular}{lr}
    un \uline{\textbf{gestionnaire de paquets}}
    & (comme APT, Yum, etc.)
    \\
    % \ \ transactionnel et déclaratif
    % & (revenir en arrière, versions concurrentes)
    % \\
    \ \ qui produit des \uline{\textbf{\emph{packs} distribuables}}
    & (conteneur Docker ou Singularity)
    \\
    \ \ \ \ qui génèrent des \textbf{\uline{\emph{machines virtuelles}} isolées}
    & (\emph{à la} Ansible ou Packer)
    \\
    \ \ \ \ \ \ sur lequel on construit une distribution Linux
    & %(nous n'en parlerons pas)
    \\
    \ \ \ \ \ \ \ \ \dots et aussi une bibliothèque Scheme\dots
    & %(nous n'en parlerons pas, non plus)
  \end{tabular}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{static/Guix-une-image}
  \end{center}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \textbf{\alert{Ce que nous présentons fonctionne sur n'importe quelle
          distribution Linux}}
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Alice installe Python version 3.10.7
  \hfill\small{gestionnaire de paquets}}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{static/graph.pdf}

    \vspace{-0.4cm}
    \footnotesize{\emph{(graphe des dépendances tronqué, sinon 145 n\oe uds)}}
  \end{center}

  \begin{exampleblock}{}
    Est-ce le même Python 3.10.7 si la version de Perl est 5.34.3 ou 5.36.1 ?

    \uncover<2->{
    Est-ce le même Python 3.10.7 s'il est compilé avec GCC 11.4.0 ou GCC
    10.5.0 ?
    }
  \end{exampleblock}

  \uncover<3->{
  \begin{alertblock}{}
    Chaque n\oe ud décrit
    \begin{itemize}
    \item le code source à une version spécifique
    \item<4-> et aussi des options de compilation, parfois des modifications
      (\emph{patch}) et autres
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
  }
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Définition d’un paquet (n\oe ud du graphe)}
  \vspace{-0.3cm}
  \begin{exampleblock}{}
    \lstinputlisting[language=Scheme,columns=space-flexible]{static/define-python.scm}
  \end{exampleblock}

  \vspace{-0.2cm}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
    \item Chaque « \texttt{inputs} » est une définition similaire
      \hfill (récursion $\rightarrow$ graphe)
    \item Il n’y a pas de cycle
      \hfill (\texttt{bzip2} ou ses \texttt{inputs} ne peuvent pas utiliser \texttt{python})
    \end{itemize}
  \end{alertblock}

  \vspace{-0.25cm}
  \begin{center}
    \small{%
    (Quel sont les n\oe uds qui enracine le graphe ?  Problème du \emph{bootstrap})
    }\normalsize
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Une histoire de version, en résumé}
  \begin{alertblock}{}
    \centering
    version = graphe\footnotemark
  \end{alertblock}\footnotetext{« déployer = décrire un graphe »}

  \vfill
  \begin{exampleblock}{}
    Guix fournit les outils pour
    \begin{itemize}
    \item Manipuler le graphe
    \item Inspecter chaque n\oe ud \hfill (n\oe ud = paquet)
    \item Réécrire des n\oe uds à la volée
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \uncover<2->{
  \vfill
  \begin{block}{}
    \centering
    Guix fonctionne par état (révision)
  \end{block}

  \vfill
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      un état fixe toute la collection des paquets et de Guix lui-même
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \vfill
  \begin{center}
    comment capture-t-on un état ?
  \end{center}
  }

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{En pratique, les révisions
  \hfill \small{décrire un état}}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix describe
Generation 76	Apr 25 2022 12:44:37	(current)
  guix eb34ff1
    repository URL: https://git.savannah.gnu.org/git/guix.git
    branch: master
    commit: eb34ff16cc9038880e87e1a58a93331fca37ad92
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

\begin{itemize}
  \item<2-> Il est possible de \uline{spécifier un \emph{état}} :
    \begin{alertblock}{}
      \begin{center}
        \begin{tabular}{rl}
          \blue{\texttt{alice@laptop\$}} & \texttt{guix describe -{}-format=channels >
                                           state.scm}
          \\
          \violet{\texttt{blake@desktop\$}} & \texttt{guix pull -{}-channels=state.scm}
        \end{tabular}
      \end{center}
    \end{alertblock}
  \item<3-> Il est possible de se placer \uline{\textbf{temporairement} dans un état spécifique}\\
    \hfill pour exécuter une commande (comme créer un \emph{pack})

    \begin{alertblock}{}
      \begin{center}
        \texttt{guix time-machine -{}-commit=eb34ff1 -{}- pack -{}-manifest=software-list.scm}
      \end{center}
    \end{alertblock}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Spécification des paquets
    \hfill \small{= fichier manifeste \texttt{software-list.scm}}}
  \vspace{-0.3cm}
  \begin{exampleblock}{}
    \lstinputlisting[language=Scheme,columns=space-flexible,basicstyle=\footnotesize]{static/manifest.scm}
  \end{exampleblock}

  \uncover<2->{
    \vspace{-0.3cm}
    \begin{block}{}
      \lstinputlisting[language=Scheme,columns=space-flexible,basicstyle=\footnotesize]{static/manifest-transformation.scm}
    \end{block}
  }

  \uncover<3->{
    \vspace{-0.2cm}
    \begin{alertblock}{}
      \centering
      \emph{Domain-Specific Language} (DSL) pour décrire\footnotemark~
      l’environnement computationnel
    \end{alertblock}\footnotetext{programmation déclarative}
  }
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Empaqueter des paquets}

  \begin{center}
    Guix est \emph{agnostique} sur le format du «~conteneur~»
  \end{center}

  \begin{tabular}{cc}
    \begin{minipage}{0.4\linewidth}
      \begin{exampleblock}{}
        \begin{itemize}
        \item \texttt{tar} (\emph{tarballs})
        \item Docker
        \item Singularity
        \item paquet binaire Debian \texttt{.deb}
        \item paquet binaire RPM \texttt{.rpm}
        \end{itemize}
      \end{exampleblock}
    \end{minipage}
    &
      \begin{minipage}{0.5\linewidth}
        \begin{alertblock}{}
          \begin{itemize}
          \item archives repositionnables
          \item sans \texttt{Dockerfile}
          \item via \texttt{squashfs}
          \item sans fichier \texttt{debian/rules}
          \item sans fichier \texttt{spec}
          \end{itemize}
        \end{alertblock}
      \end{minipage}
  \end{tabular}

  \uncover<2->{
  \begin{block}{}
    \begin{center}
      \small
      \begin{tabular}{rl}
        \blue{\texttt{alice@laptop\$}} & \texttt{guix time-machine -C
                                         state.scm -{}- pack -f docker -m
                                         list.scm}
        \\
        \violet{\texttt{blake@desktop\$}} & \texttt{guix time-machine -C
                                            state.scm -{}- pack
                                            -f squashfs
                                            -m list.scm}
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{block}
  }

  \uncover<3->{
  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
    \item Alice et Blake utilisent les \textbf{exacts mêmes} binaires
    \item Les exacts mêmes binaires sont déployés dans deux formats différents
      de conteneur
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
  }

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Options spécifiques au format Docker}
\begin{verbatim}
$ guix pack --help-docker-format

      --image-tag=NAME
                         Use the given NAME for the Docker image repository

      -A, --entry-point-argument=COMMAND/PARAMETER
                         Value(s) to use for the Docker ENTRYPOINT arguments.
                         Multiple instances are accepted. This is only valid
                         in conjunction with the --entry-point option

      --max-layers=N
                         Number of image layers
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Quand \texttt{Dockerfile} est plus qu’une liste de paquet\dots}

  %\uncover<1>{
    \vspace{-0.2cm}
    \begin{block}{}
      \texttt{FROM debian:stable}\\
      \texttt{RUN apt-get update \&\& apt-get install python3 python3-numpy}\\
      \texttt{VOLUME vol1 vol2}\\
      \texttt{EXPOSE 8080}
      \uncover<2->{
      \begin{itemize}
      \item Difficile de savoir ce que contient \texttt{debian:stable}
      \item Difficile de savoir ce que fait ou fera \texttt{apt-get update}
      \item Difficile d’avoir un variant pour \texttt{python3} ou \texttt{python3-numpy}
      \end{itemize}
      }
    \end{block}
  %}

  \uncover<3->{
  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
    \item Sauvegarde des fichiers \texttt{channels.scm}  et
      \texttt{manifest.scm}
      \hfill (\emph{\small{état et liste de paquets}})
    \item \texttt{guix time-machine -C channels.scm -{}- pack -f docker -m manifest.scm}
    \end{itemize}

    \texttt{FROM construit-par-guix}\\
    \texttt{VOLUME vol1 vol2}\\
    \texttt{EXPOSE 8080}\\

 % \begin{verbatim}
 % FROM construit-par-guix
 % VOLUME vol1 vol2
 % EXPOSE 8080
 % \end{verbatim}
  \end{alertblock}
  }
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Inspection en pratique I}
  \begin{description}
  \item<1->[Alice] J’ai ce conteneur construit en 2021.
\begin{verbatim}
$ docker images
REPOSITORY            TAG    IMAGE ID       CREATED     SIZE
python-python-numpy  latest  e0a073dfa1ec  51 years ago 431MB
\end{verbatim}
  \item<2->[Blake] Et qu’est-ce qu’elle contient cette image?
  \item<3->[Alice] Regardons\dots
\begin{verbatim}
$ docker run -d python-python-numpy:latest python3
$ docker export -o /tmp/re-pack.tar $(docker ps ...)
$ tar -xf /tmp/re-pack.tar $(tar -tf /tmp/re-pack.tar \
                             | grep 'profile/manifest')
$ tree gnu/store
gnu/store
    |__ vdf5c49kzsmdm70134fdgy418ifxd7k-profile
        |__ manifest
\end{verbatim}
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Inspection en pratique II}
  \begin{description}
  \item<1->[Alice] Extraction des fichiers
    \texttt{channels.scm} et \texttt{manifest.scm}.
\begin{verbatim}
$ guix package
         -p gnu/store/vdf5c49kzsmdm70134fdgy418ifxd7k-profile \
         --export-channels
$ guix package -p gnu/store/vdf5c49kzsmdm70134fdgy418ifxd7k-profile \
               --export-manifest
\end{verbatim}
    Et partage.
  \item<2->[Blake] Aujourd’hui
\begin{verbatim}
$ docker load \
    < $(guix time-machine -C channels.scm \
          -- pack -f docker --save-provenance -m manifest.scm)
\end{verbatim}
  \end{description}

  \uncover<3->{
    \begin{alertblock}{}
      \begin{center}
        Pourquoi ne pas partager directement le conteneur Docker ?
      \end{center}
  \end{alertblock}
  }
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Inspection en pratique III}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      Commençons par comparer les deux conteneurs Docker
    \end{center}
  \end{exampleblock}
  \begin{description}
  \item[Alice]
\begin{verbatim}
$ md5sum $(readlink -f gnu/store/vdf5c4...-profile/bin/python3)
c2fc669...  /gnu/store/76sq5...-python-3.8.2/bin/python3.8
\end{verbatim}
  \item[Blake]
\begin{verbatim}
$ md5sum $(readlink -f gnu/store/ia1sxr...-profile/bin/python3)
c2fc669...  /gnu/store/76sq5...-python-3.8.2/bin/python3.8
\end{verbatim}
  \end{description}

  \uncover<2->{
    \begin{alertblock}{}
      \begin{center}
        Les \emph{profils} sont différents.\\
        \texttt{vdf5c4} vs \texttt{ia1sxr}

        \medskip
        \textbf{Mais les binaires sont exactement les mêmes!}
      \end{center}
    \end{alertblock}
  }

  \uncover<3->{
    \begin{exampleblock}{}
      Le lecteur attentif de
      \href{https://hpc.guix.info/blog/2021/10/when-docker-images-become-fixed-point/}%
      {« When Docker images become fixed-point »}
      \begin{center}
        – paru le 22 Octobre 2021 –
      \end{center}
      \hfill remarquera que Blake a le même \emph{profil}.
    \end{exampleblock}
  }
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Reproduire à l’identique c’est bien, mais\dots}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
    Le but d’Alice et Blake est de contrôler leur environnement computationnel.
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \begin{itemize}
  \item<2-> Comment est-ce que la bibliothèque NumPY a-t-elle était construite?\\
    Quelle options de compilation?\\
    Et pour la bibliothèque d’algèbre linéaire OpenBLAS?
    \uncover<3->{
      \begin{exampleblock}{}
        \begin{center}
          \texttt{guix time-machine -C channels.scm -{}- edit python-numpy}

          \texttt{guix time-machine -C channels.scm -{}- build python-numpy -{}-derivation}
        \end{center}
      \end{exampleblock}
    }

  \item<4-> Le projet a évolué, il y a besoin d’autres outils ou des
    variants\dots

    \hfill\dots même si Alice n’est plus au labo\\
    \hfill\dots ou que personne n’a conservé la recette du conteneur
    Docker qui “va-bien“.
    \uncover<5->{
      \begin{exampleblock}{}
        \begin{center}
          \texttt{guix time-machine -C channels.scm -{}- shell -m updated-manifest.scm}
        \end{center}
      \end{exampleblock}
    }
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Attention au petit \tiny{\textbf{MAIS}}}

  \begin{exampleblock}{}
    La reconstruction d’un fichier \texttt{manifest.scm}\\
    \hfill à partir d’un fichier \texttt{profile/manifest} (option
    \texttt{-{}-export-manifest})
    \begin{center}
      est \uncover<2->{(presque)} toujours correcte.
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \uncover<2->{
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \href{https://issues.guix.gnu.org/74015}{Bug\#74015}

      \textbf{\texttt{-{}-export-manifest} fails for some transformations}
    \end{center}
  \end{alertblock}
}

  \vfill

  \uncover<3->{
  Le fichier \texttt{profile/manifest} sauvegarde le résultat de l’évaluation,

  \hfill donc quelques \textbf{transformations complexes} peuvent passer entre les mailles.

  \bigskip

  \begin{center}
    TODO: implémenter le plan décrit dans
    \href{https://issues.guix.gnu.org/74015}{Bug\#74015}
  \end{center}

  }


\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Et une machine virtuelle ?}
  \vspace{-0.2cm}
  \begin{center}
    sur le même principe que précédemment
  \end{center}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{guix time-machine -C state.scm -{}- system image -t docker config.scm}
    \end{center}
    Ici, \texttt{docker} est un type de \emph{format} parmi d’autres:
    \begin{center}
      \texttt{qcow2}, \texttt{wsl2}, \texttt{efi-raw},
      \texttt{uncompressed-iso9660}, etc.
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \uncover<3->{
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{guix time-machine -C state.scm -{}- system vm config.scm}
    \end{center}
    Gènère un script qui lors de son exécution démarre une VM via QEMU
  \end{exampleblock}
  }

  \uncover<2->{
    \vfill
  \begin{center}
    \texttt{config.scm} est basé sur le même DSL, un exemple ?
  \end{center}
  }
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{}
  \vspace{-0.1cm}
  \begin{exampleblock}{}
    \lstinputlisting[language=Scheme,columns=space-flexible]{static/define-vm.scm}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Ajout de services}
  \vspace{-0.1cm}
  \begin{exampleblock}{}
    \lstinputlisting[language=Scheme,columns=space-flexible]{static/define-vm-2.scm}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{\texttt{guix time-machine} = \textbf{RE} dans redéploiement}

  \vspace{-1cm}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      % draw horizontal line
      \draw[thick, -Triangle] (0,0) -- (12,0) node[font=\scriptsize,below left=3pt and -8pt]{time};

      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] at (0,-.3) {2018};

      % draw vertical lines
      \foreach \x in {1,...,11}
      \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt);

      \foreach \x/\descr in {3/Carole,6/Alice,8/Blake}
      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] at (\x,-.3) {$\descr$};

      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] (Carole) at (3,+.3)  {d7e57e};
      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] (Alice) at (6,+.3)  {eb34ff1};
      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] (Dan) at (8,+.3)  {3682bd};

      \draw[->] (Carole.north) to [out=50,in=150] (Alice.west);
      \draw[->] (Dan.north) to [out=100,in=50] (Alice.east);

      \draw[lightgray!0!red, line width=4pt] (2,-.6) -- +(8,0);
      \foreach \x/\percol in {1/75,9/75}
      \draw[lightgray!\percol!red, line width=4pt] (\x,-.6) -- +(1,0);

      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] at (11,-.3)  {$Dan$};
      \node[font=\scriptsize, text height=1.75ex, text depth=.5ex] (Dan) at (11,+.3)  {c99c3d};
      \draw[dashed,->] (Dan.north) to [out=40,in=90] (Alice.north);

    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{exampleblock}{}
    Pour être \textbf{reproductible dans le temps}, il faut :
    \begin{itemize}
    \item Une préservation de \textbf{tous} les codes source~%
      \small{%
        (passerelle vers~%
        \href{https://www.softwareheritage.org/}%
        {Software Heritage \tiny{(lien)}\small})%
      }\normalsize
    \item Une \emph{backward} compatibilité du noyau Linux
    \item Une compatibilité du \emph{hardware} (p. ex. CPU, disque dur \tiny{(NVMe)}\normalsize, etc.)
    \end{itemize}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Quelle est la taille de la fenêtre temporelle avec les trois conditions
      satisfaites ?
    \end{center}
  \end{alertblock}
  \begin{center}
    \scriptsize{(À ma connaissance, le projet Guix réalise une expérimentation
      grandeur nature et quasi-unique depuis sa v1.0 en 2019)}
  \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Nos ami·e·s Grecs Anciens}
  \begin{tabular}{cc}
    \begin{minipage}{0.55\textwidth}
      \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
          \includegraphics[width=0.15\textwidth]{static/mnemosyne.jpeg}
          &&
             \includegraphics[width=0.08\textwidth]{static/cronus.jpeg}
          \\
          \small{Mnemosyne}
          &&
             \small{Cronus}
          \\
          \footnotesize{perles} && \footnotesize{faux}
          \\
          \footnotesize{mémoire} && \footnotesize{temps}
        \end{tabular}
      \end{center}
    \end{minipage}
    &
      \begin{minipage}{0.4\textwidth}
        \begin{block}{}
          \centering
          Nous ne pouvons pas prédire\\
          \hfill ce que la faux coupera
        \end{block}
      \end{minipage}
  \end{tabular}

  \vspace{-0.075cm}
  \begin{alertblock}{Perles}
    \begin{itemize}
    \item simple rendu facile (simple made easy)
    \item efficace signifiant robuste
    \item adressage-par-contenu, identifiant intrinsèque, référence inhérente
    \item environnement computationnel transparent et auditable
    \item orientation sur l’autonomie utilisateur
    \end{itemize}
  \end{alertblock}

  \vspace{-0.10cm}
  \begin{center}
    Est-ce que Guix est une perle face à la faux ?
  \end{center}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile, label=lastslide]{}
  \begin{center}
    \footnotesize{\emph{lignes de production}}

    \begin{tikzpicture}
      \node (usine)
      {\includegraphics[width=0.15\paperwidth]{static/usine.jpeg}};
      \node (guix) at (usine.south west) [yshift=1cm, xshift=1.3cm]
      {{\uncover<3->{\includegraphics[width=0.1\paperwidth]{static/Guix-white}}}};
 \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{tabular}{cc}
    \centering
    \begin{minipage}{0.45\linewidth}
      \begin{exampleblock}{}
        \begin{itemize}
        \item Conteneur Docker ou Singularity
        \item Images de base pour \texttt{Dockerfile}
        \end{itemize}
      \end{exampleblock}
    \end{minipage}
    &
      \begin{minipage}{0.45\linewidth}
        \begin{block}{}
          \begin{itemize}
          \item Machine virtuelle
          \item Image Docker
          \end{itemize}
        \end{block}
    \end{minipage}
  \end{tabular}

  \uncover<2->{
  \vspace{1cm}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{guix time-machine -C state.scm -{}-}
      \emph{commande options}
      \texttt{config.scm}
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \begin{center}
    \textbf{Transparent et vérifiable}

    \includegraphics[width=0.1\paperwidth]{static/Guix-white}
  \end{center}
  }
 \end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Toujours pas convaincu?}
  \begin{center}
    Workshop novembre 2023, Montpellier
  \end{center}

  \vfill

  \begin{itemize}
  \item \href{https://hpc.guix.info/events/2023/workshop/video/reproducible-virtual-machine-management-with-guix/}%
    {Reproducible virtual machine management with Guix}
    \hfill – Yann Dupont
  \item \href{https://hpc.guix.info/events/2023/workshop/video/reconciling-high-performance-computing-with-the-use-of-third-party-libraries-/}%
    {Reconciling high-performance computing with the use of third-party
      libraries?}\\
    \hfill – Emmanuel Agullo
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[plain, noframenumbering]{}
  \begin{center}
    \vfill{}
    \Large{%
      \textbf{%
        Des questions ?%
      }}\normalsize

    \vfill{}
    \texttt{guix-science@gnu.org}

    \vfill{}
    \includegraphics[width=0.2\paperwidth]{static/cafe-guix}\\
    \href{https://hpc.guix.info/}{\texttt{https://hpc.guix.info/}}

    % \vfill{}
    % \tiny{%
    % Copyright \copyright{} 2021 Simon Tournier%
    % }
  \end{center}
\end{frame}

\end{document}

%% Local Variables:
%% ispell-local-dictionary: "french"
%% comment-start: "%"
%% comment-end: ""
%% compile-command: "guix shell -C -m manifest.scm -- rubber --pdf tournier-20250128.tex"
%% End:
